{
  "largerCatechism": [
    {
      "id": 1,
      "question": "사람의 제일 되고 가장 높은 목적이 무엇입니까?",
      "answer": "사람의 제일 되고 가장 높은 목적은 하나님을 영화롭게 하고, 하나님을 영원토록 충만히 즐거워하는 것입니다.",
      "explanation": "",
      "verses": [
        {
          "book": "요한복음",
          "chapter": 11,
          "verse": 4,
          "text": "이 병은 죽을 병이 아니라 하나님의 영광을 위함이요..."
        },
        {
          "book": "고린도전서",
          "chapter": 10,
          "verse": 31,
          "text": "그런즉 너희가 먹든지 마시든지 무엇을 하든지 다 하나님의 영광을 위하여 하라."
        }
      ]
    },
    {
      "id": 2,
      "question": "하나님께서 계시는 사실이 어떻게 나타납니까?",
      "answer": "사람의 본성의 빛과 하나님의 일들이 하나님께서 계신 것을 명백히 나타내지만, 하나님의 말씀과 성신만이 사람의 구원을 위하여 하나님을 사람들에게 충분하고 효과 있게 계시하십니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "갈",
          "chapter": 1,
          "verse": "8-9",
          "text": "이 병은 죽을 병이 아니라 하나님의 영광을 위함이요..."
        },
        {
          "book": "시",
          "chapter": 8,
          "verse": 20,
          "text": "그런즉 너희가 먹든지 마시든지 무엇을 하든지 다 하나님의 영광을 위하여 하라."
        }
      ]
    },
    {
      "id": 3,
      "question": "하나님의 말씀이 무엇입니까?",
      "answer": "구약과 신약에 있는 거룩한 책들이 하나님의 말씀이며 믿음과 순종의 유일한 준칙입니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "갈",
          "chapter": 1,
          "verse": "8-9",
          "text": "이 병은 죽을 병이 아니라 하나님의 영광을 위함이요..."
        },
        {
          "book": "시",
          "chapter": 8,
          "verse": 20,
          "text": "그런즉 너희가 먹든지 마시든지 무엇을 하든지 다 하나님의 영광을 위하여 하라."
        }
      ]
    },
    {
      "id": 4,
      "question": "성경이 하나님의 말씀인 것이 어떻게 나타납니까?",
      "answer": "성경은 그 장엄성과 순수성, 모든 부분의 일치성, (모든 영광을 하나님께 돌리는) 성경 전체의 목적, 죄인들을 깨닫게 하여 돌이키게 하고 신자를 위로하고 세워서 구원에 이르게 하는 그 빛과 능력에 의하여 하나님의 말씀으로 명백히 드러납니다. 그러나 성경으로 또한 성경과 함께 사람의 마음속에서 증언하시는 하나님의 성신께서만 성경이 하나님의 말씀임을 완전히 수긍하게 하실 수 있습니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "갈",
          "chapter": 1,
          "verse": "8-9",
          "text": "이 병은 죽을 병이 아니라 하나님의 영광을 위함이요..."
        },
        {
          "book": "시",
          "chapter": 8,
          "verse": 20,
          "text": "그런즉 너희가 먹든지 마시든지 무엇을 하든지 다 하나님의 영광을 위하여 하라."
        }
      ]
    },
    {
      "id": 5,
      "question": "성경이 가장 중요하게 가르치는 것이 무엇입니까?",
      "answer": "성경이  가장 중요하게 가르치는 것은 사람이 하나님에 대하여 믿을 것은 무엇이며, 하나님께서 사람에게 요구하시는 본분은 무엇인가 하는 것입니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "갈",
          "chapter": 1,
          "verse": "8-9",
          "text": "이 병은 죽을 병이 아니라 하나님의 영광을 위함이요..."
        },
        {
          "book": "시",
          "chapter": 8,
          "verse": 20,
          "text": "그런즉 너희가 먹든지 마시든지 무엇을 하든지 다 하나님의 영광을 위하여 하라."
        }
      ]
    },
    {
      "id": 6,
      "question": "성경이 하나님에 대하여 알게 하는 것이 무엇입니까?",
      "answer": "성경은 하나님께서 어떤 분이신가와 하나님 안의 위격(位格)들과 하나님의 작정(作定)과 그 작정의 집행을 알게 합니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "갈",
          "chapter": 1,
          "verse": "8-9",
          "text": "이 병은 죽을 병이 아니라 하나님의 영광을 위함이요..."
        },
        {
          "book": "시",
          "chapter": 8,
          "verse": 20,
          "text": "그런즉 너희가 먹든지 마시든지 무엇을 하든지 다 하나님의 영광을 위하여 하라."
        }
      ]
    },
    {
      "id": 7,
      "question": "하나님은 어떤 분이십니까?",
      "answer": "하나님은 신이십니다. 홀로 그분 안에 존재와 영광과 복과 완전성이 무한하시며, 모든 것이 충족하시고 영원하시고 변함없으시고 측량할 수 없으시며 어디든지 계시고 전능하시고 만사를 아시며, 지극히 지혜로우시고 지극히 거룩하시고 지극히 의로우시고 지극히 자비롭고 은혜로우시고 노하기를 더디 하시고 인자와 진실이 많으십니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "갈",
          "chapter": 1,
          "verse": "8-9",
          "text": "이 병은 죽을 병이 아니라 하나님의 영광을 위함이요..."
        },
        {
          "book": "시",
          "chapter": 8,
          "verse": 20,
          "text": "그런즉 너희가 먹든지 마시든지 무엇을 하든지 다 하나님의 영광을 위하여 하라."
        }
      ]
    },
    {
      "id": 8,
      "question": "하나님 한 분 외에 다른 하나님이 있습니까?",
      "answer": "오직 한 분 하나님, 살아 계시고 참되신 하나님만 계십니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "갈",
          "chapter": 1,
          "verse": "8-9",
          "text": "이 병은 죽을 병이 아니라 하나님의 영광을 위함이요..."
        },
        {
          "book": "시",
          "chapter": 8,
          "verse": 20,
          "text": "그런즉 너희가 먹든지 마시든지 무엇을 하든지 다 하나님의 영광을 위하여 하라."
        }
      ]
    },
    {
      "id": 9,
      "question": "하나님의 신격(神格)에는 몇 위(位)가 계십니까?",
      "answer": "하나님의 신격에는 성부 ․ 성자 ․ 성신 삼위가 계십니다. 이 삼위는 참되고 영원하신 한 분 하나님이시며 본질이 동일하시고 권능과 영광이 동등하십니다. 다만 위격의 속성에서 구분되십니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "갈",
          "chapter": 1,
          "verse": "8-9",
          "text": "이 병은 죽을 병이 아니라 하나님의 영광을 위함이요..."
        },
        {
          "book": "시",
          "chapter": 8,
          "verse": 20,
          "text": "그런즉 너희가 먹든지 마시든지 무엇을 하든지 다 하나님의 영광을 위하여 하라."
        }
      ]
    },
    {
      "id": 10,
      "question": "신격 안에서 삼위의 위격적 속성이 무엇입니까?",
      "answer": "성부는 성자를 낳으시고, 성자는 성부에게서 영원히 나시며, 성신은 성부와 성자에게서 영원히 나오십니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "갈",
          "chapter": 1,
          "verse": "8-9",
          "text": "이 병은 죽을 병이 아니라 하나님의 영광을 위함이요..."
        },
        {
          "book": "시",
          "chapter": 8,
          "verse": 20,
          "text": "그런즉 너희가 먹든지 마시든지 무엇을 하든지 다 하나님의 영광을 위하여 하라."
        }
      ]
    },
    {
      "id": 11,
      "question": "성자와 성신이 성부와 동등하신 하나님이신 것이 어떻게 나타납니까?",
      "answer": "성경은 하나님에게만 고유한 이름과 속성과 사역과 예배를 성자와 성신에게 돌려서 성자와 성신이 성부와 동등하심을 명백히 나타냅니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "갈",
          "chapter": 1,
          "verse": "8-9",
          "text": "이 병은 죽을 병이 아니라 하나님의 영광을 위함이요..."
        },
        {
          "book": "시",
          "chapter": 8,
          "verse": 20,
          "text": "그런즉 너희가 먹든지 마시든지 무엇을 하든지 다 하나님의 영광을 위하여 하라."
        }
      ]
    },
    {
      "id": 12,
      "question": "하나님의 작정(作定)이 무엇입니까?",
      "answer": "하나님의 작정은 그분의 뜻대로 계획하신 지혜롭고 자유롭고 거룩한 작용입니다. 이로써 영원 전에 하나님께서는 자기의 영광을 위하여 시간에서 일어나는 모든 일들을 특별히 천사들과 사람들과 관련하여 불변하게 미리 정하셨습니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "갈",
          "chapter": 1,
          "verse": "8-9",
          "text": "이 병은 죽을 병이 아니라 하나님의 영광을 위함이요..."
        },
        {
          "book": "시",
          "chapter": 8,
          "verse": 20,
          "text": "그런즉 너희가 먹든지 마시든지 무엇을 하든지 다 하나님의 영광을 위하여 하라."
        }
      ]
    },
    {
      "id": 13,
      "question": "하나님께서 천사들과 사람들과 관련하여 특별히 작정하신 것이 무엇입니까?",
      "answer": "하나님께서는 영원하고 불변하는 작정에 의하여, 자기의 순전한 사랑으로, 어떤 천사들을 영광에 이르도록 선택하셨고, 그리스도 안에서 어떤 사람들을 영원한 생명에 이르도록 택하시면서 그것에 이르기에 필요한 방도들을 정하셨으니, 이는 정해진 때에 드러내실 그분의 영광스러운 은혜를 찬송하게 하시기 위함입니다. 또한 그분의 주권적 능력과 (원하시는 대로 은혜를 베푸시기도 하고 거두시기도 하시는) 그분의 뜻의 측량할 수 없는 경륜을 따라 나머지 사람들을 지나치시고 그들의 죄에 대하여 수치와 진노에 처하도록 정하셨으니, 이는 그분의 공의의 영광을 찬송하게 하시기 위함입니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "갈",
          "chapter": 1,
          "verse": "8-9",
          "text": "이 병은 죽을 병이 아니라 하나님의 영광을 위함이요..."
        },
        {
          "book": "시",
          "chapter": 8,
          "verse": 20,
          "text": "그런즉 너희가 먹든지 마시든지 무엇을 하든지 다 하나님의 영광을 위하여 하라."
        }
      ]
    },
    {
      "id": 14,
      "question": "하나님께서 그분의 작정을 어떻게 이루십니까?",
      "answer": "하나님께서는 그분의 무오하신 예지(豫知)와 뜻하신 자유롭고 불변하는 계획을 따라 그분의 작정을 창조와 섭리의 일로써 이루십니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "갈",
          "chapter": 1,
          "verse": "8-9",
          "text": "이 병은 죽을 병이 아니라 하나님의 영광을 위함이요..."
        },
        {
          "book": "시",
          "chapter": 8,
          "verse": 20,
          "text": "그런즉 너희가 먹든지 마시든지 무엇을 하든지 다 하나님의 영광을 위하여 하라."
        }
      ]
    },
    {
      "id": 15,
      "question": "하나님께서 창조하신 일이 무엇입니까??",
      "answer": "하나님께서 창조하신 일은, 태초에 엿새 동안 아무것도 없는 중에서 그분의 능력 있는 말씀으로 세상과 그 안에 있는 만물을 지으신 것인데, 하나님의 보시기에 모든 것이 매우 좋았습니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "갈",
          "chapter": 1,
          "verse": "8-9",
          "text": "이 병은 죽을 병이 아니라 하나님의 영광을 위함이요..."
        },
        {
          "book": "시",
          "chapter": 8,
          "verse": 20,
          "text": "그런즉 너희가 먹든지 마시든지 무엇을 하든지 다 하나님의 영광을 위하여 하라."
        }
      ]
    },
    {
      "id": 16,
      "question": "하나님께서 천사를 어떻게 지으셨습니까?",
      "answer": "하나님께서 모든 천사를 영으로 지으시되 불멸하고 거룩하고 지식에 뛰어나고 능력 있게 하셔서 그분의 계명을 행하고 그분의 이름을 찬송하게 하셨으나, 그들은 변할 수 있었습니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 17,
      "question": "하나님께서 사람을 어떻게 지으셨습니까?",
      "answer": "하나님께서 다른 모든 피조물을 만드신 후에 사람을 남자와 여자로 지으시되 땅의 흙으로 남자의 몸을 조성하시고 남자의 갈빗대로 여자를 만드시며, 그들에게 이성적이고 불멸하는 산 영을 입히셨고, 하나님의 형상을 따라 지식과 참된 의와 거룩함으로 그들을 지으셨고, 하나님의 법이 그 마음에 기록되게 하시며 그것을 행할 능력을 주셨고 피조물을 다스리게 하셨으나, 그들은 타락할 수 있었습니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 1,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 18,
      "question": "하나님께서 섭리하시는 일이 무엇입니까?",
      "answer": "하나님께서 섭리하시는 일은 자기의 모든 피조물을 가장 거룩하고 지혜롭고 능력 있게 보존하시고 통치하시는 것이며, 하나님의 영광을 위하여 그것들과 그 모든 활동을 배정(配定)하시는 것입니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 19,
      "question": "하나님께서 천사를 향하여 섭리하시는 일이 무엇입니까?",
      "answer": "하나님께서는 섭리로써 어떤 천사들로 하여금 고의로 돌이킬 수 없이 죄와 정죄에 떨어지게 허용하시되, 하나님의 영광을 위하여 그들의 타락과 그 모든 죄를 제한하고 배정하십니다. 나머지 천사들은 거룩함과 복 가운데 세워 두시고 그 기뻐하시는 대로 그들 모두를 쓰셔서 하나님의 능력과 자비와 공의를 시행하십니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 20,
      "question": "사람이 창조받은 지위에 있을 때에 하나님께서 그에게 행하신 섭리는 무엇입니까?",
      "answer": "사람이 창조받은 지위에 있을 때에 하나님께서 그에게 행하신 섭리는 그를 낙원에 두시고, 그것을 경작하게 하시고, 그 땅의 열매를 마음대로 먹을 자유를 그에게 주시며, 피조물을 다스릴 권세를 주시고, 돕는 배필과 혼인하게 정하셨으며, 하나님과 교제하도록 허락하셨으며, 안식일을 제정하시며, 인격적이고 완전하고 영속적인 순종을 조건으로 사람과 생명의 언약을 맺으시고 그 생명의 보증으로 생명나무를 주시며, 선악을 알게 하는 나무의 열매를 먹는 것을 사망의 벌로써 금하신 것입니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 21,
      "question": "사람이 처음에 하나님에게 창조받은 지위에 그대로 있었습니까?",
      "answer": "우리 시조는 의지의 자유를 받았으나 사탄의 꾐에 빠져 금하신 열매를 먹어 하나님의 계명을 위반하였고, 그리하여 창조받은 무죄 상태에서 떨어졌습니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 22,
      "question": "모든 사람이 그 첫 범죄 때에 타락하였습니까?",
      "answer": "공인(公人)으로서 아담과 맺으신 언약은 아담 한 사람만이 아니라 그의 후손까지 위한 것이므로, 보통 출생법으로 아담의 후손이 된 모든 인류는 아담의 첫 범죄 때에 그의 안에서 죄를 짓고 그와 함께 타락하였습니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 23,
      "question": "타락으로 말미암아 인류는 어떤 처지에 떨어지게 되었습니까?",
      "answer": "타락으로 말미암아 인류는 죄와 비참한 처지에 떨어지게 되었습니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 24,
      "question": "죄가 무엇입니까?",
      "answer": "죄는 이성 있는 피조물에게 준칙으로 주신 하나님의 율법을 조금이라도 부족하게 지키거나 그 법을 어기는 것입니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 25,
      "question": "사람이 그 타락한 처지에서 죄 되는 것은 무엇입니까?",
      "answer": "사람이 그 타락한 처지에서 죄 되는 것은 아담의 첫 범죄의 죄책(罪責)과, 그가 창조 시에 받은 원시의(原始義)가 없는 것과, 그의 본성이 부패하여 영적으로 선한 모든 것을 전혀 바라거나 행할 수 없고 오히려 그것을 대적하며 오직 모든 악을 계속 행하려 하는 것인데, 이것이 보통 원죄(原罪)라 하는 것이고, 아울러 이 죄로 말미암아 나오는 모든 자범죄(自犯罪)입니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 26,
      "question": "원죄가 어떻게 우리 시조에게서 그 후손들에게로 전달됩니까?",
      "answer": "원죄는 우리 시조에게서 그 후손들에게로 보통 출생법으로 전달되어서, 그들에게서 태어나는 모든 사람이 죄악 중에 잉태되고 출생합니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 27,
      "question": "사람이 그 타락한 처지에서 비참한 것은 무엇입니까?",
      "answer": "모든 인류는 타락함으로 말미암아 하나님과 교제가 끊어졌고 하나님의 진노와 저주 아래 있으며, 그로 말미암아 우리는 본성상 진노의 자녀이고 사탄의 종이며 이 세상과 오는 세상에서 온갖 형벌을 받아 마땅합니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 28,
      "question": "이 세상에서 죄의 형벌이 무엇입니까?",
      "answer": "이 세상에서 죄의 형벌은 내면적으로는 어두운 마음과 상실한 마음과 강한 유혹과 고집과 양심의 두려움과 부끄러운 욕심이 있고, 외면적으로는 우리 때문에 피조물이 당하는 하나님의 진노와 우리의 몸과 이름과 지위와 관계와 활동에 임하는 다른 모든 악이 있으며, 또한 사망이 있습니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 29,
      "question": "오는 세상에서 죄의 형벌이 무엇입니까?",
      "answer": "오는 세상에서 죄의 형벌은 하나님의 즐거운 앞에서 영원히 쫓겨나는 것과 지옥 불 가운데서 몸과 영혼에 극심한 고통을 쉼 없이 받는 것입니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 30,
      "question": "하나님께서 모든 인류를 죄와 비참한 처지에서 멸망하게 버려두셨습니까?",
      "answer": "사람이 행위 언약이라고 부르는 첫째 언약을 위반하여 죄와 비참한 처지에 떨어졌으나 하나님께서는 모든 인류를 거기에 버려두지 아니하시고, 은혜 언약이라고 부르는 둘째 언약을 세워, 오직 사랑과 긍휼하심으로써 자기의 택하신 사람들을 거기서 건져 내어 구원의 지위에 이르게 하십니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 31,
      "question": "은혜 언약은 누구와 맺으신 것입니까?",
      "answer": "은혜 언약은 둘째 아담이신 그리스도와, 또한 그분 안에서 그분의 씨인 모든 택하신 사람들과 맺으신 것입니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 32,
      "question": "하나님의 은혜가 둘째 언약에 어떻게 나타났습니까?",
      "answer": "하나님의 은혜가 둘째 언약에 이렇게 나타났으니, 곧 하나님께서 중보자와 그에 의한 생명과 구원을 준비하여 죄인들에게 값없이 제시하시고, 그들로 하여금 중보자 안에 있게 하는 조건으로 믿음을 요구하시면서 그의 성신을 모든 택하신 자들에게 약속하시고 주시사 그 믿음을 다른 구원 얻는 은혜들과 더불어 그들 안에 일으키실 뿐만 아니라 그들의 믿음과 하나님을 향한 감사가 참되다는 증거로서나 그들을 구원으로 작정하신 방법으로서 모든 거룩한 순종에 이를 수 있도록 하시는 것입니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 33,
      "question": "혜 언약은 언제나 하나의 동일한 방법으로 시행되었습니까?",
      "answer": "은혜 언약은 언제나 동일한 방법으로 시행된 것이 아니고, 구약 시대와 신약 시대에 다르게 시행되었습니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 34,
      "question": "은혜 언약이 구약 아래에서는 어떻게 시행되었습니까?",
      "answer": "은혜 언약이 구약 아래에서는 약속, 예언, 제사, 할례, 유월절, 기타 여러 모형과 규례들로 시행되었는데, 이것은 모두 오실 그리스도를 예표(豫表)하였습니다. 그것들이 그때에는 택하신 사람들로 하여금 약속하신 메시야를 믿도록 세우는 데에 충분하였습니다. 메시야로 말미암아 그들은 죄의 완전한 용서와 영원한 구원을 얻었습니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 35,
      "question": "은혜 언약이 신약 아래에서는 어떻게 시행되었습니까?",
      "answer": "신약 아래에서는 실체이신 그리스도께서 드러나셨습니다. 이 은혜 언약은 말씀의 강설과 세례 및 주의 만찬이라는 성례를 집행하는 것으로 시행되었고 지금도 그러합니다. 여기에서는 은혜와 구원이 더 충만함과 증거와 효과를 가지고 모든 나라에 제시됩니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 36,
      "question": "은혜 언약의 중보자는 누구입니까?",
      "answer": "은혜 언약의 중보자는 오직 주 예수 그리스도이십니다. 그분은 하나님의 영원하신 아들이시며 아버지와 한 본질이시고 동등하신 분으로서, 때가 찼을 때에 사람이 되셨고, 한 위에 구별되는 두 본성을 가지신 하나님이시고 사람이셨으며, 지금도 그리고 영원토록 그러하십니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 37,
      "question": "하나님의 아들이신 그리스도께서 어떻게 사람이 되셨습니까?",
      "answer": "하나님의 아들이신 그리스도께서는 성신의 능력으로 잉태되어 동정녀 마리아의 몸에서 참몸과 지각 있는 영혼을 취하심으로 마리아와 동일한 본질에 속한 사람이 되셨습니다. 또한 마리아에게서 태어나셨으나 죄는 없으십니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 38,
      "question": "중보자는 왜 반드시 하나님이셔야 합니까?",
      "answer": "중보자가 반드시 하나님이셔야 하는 것은 인성(人性)이 하나님의 무한한 진노와 사망의 권세 아래 떨어지지 않도록 보존하고 지키고, 그분의 고난과 순종과 기도에 가치와 효과를 주어, 하나님의 의를 만족시키고 그분의 은혜를 얻고 친백성을 값 주어 사고 그의 성신을 그들에게 주고 그들의 모든 원수를 이기고 그들을 영원한 구원에 이끌기 위함입니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 39,
      "question": "중보자는 왜 반드시 사람이셔야 합니까?",
      "answer": "중보자가 반드시 사람이셔야 하는 것은, 우리의 본성을 향상시키고, 율법에 순종하고, 우리의 본성에서 우리를 위하여 고난 받고 기도하며, 우리의 연약함을 체휼(體恤)하여, 우리가 양자(養子)됨을 얻고, 위로와 은혜의 보좌에 담대히 나아감을 얻게 하시기 위함입니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 40,
      "question": "중보자는 왜 반드시 한 위에 하나님이시며 사람이셔야 합니까?",
      "answer": "하나님과 사람을 화목시킬 중보자가 하나님이시면서 사람이시되 한 위에서 그리하셔야 하는 것은, 각 본성의 고유한 사역이 전인(全人)의 사역으로서 우리를 위하여 하나님에게 받으심을 얻고 또한 우리의 의지(依支)가 될 수 있기 위함입니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 41,
      "question": "우리의 중보자를 왜 예수라 불렀습니까?",
      "answer": "우리의 중보자를 예수라 부른 것은, 자기 백성을 그들의 죄에서 구원하시기 때문입니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 42,
      "question": "우리의 중보자를 왜 그리스도라 불렀습니까?",
      "answer": "우리의 중보자를 그리스도라 부른 것은, 그분이 성신으로 한량없이 기름 부음 받으셔서, 구별되게 세움 받고 모든 권위와 능력을 충만히 갖추어서 그분의 낮아지고 높아지신 두 지위에서 그분의 교회의 선지자와 제사장과 왕의 직분을 행하셨기 때문입니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 43,
      "question": "그리스도께서 선지자의 직분을 어떻게 행하십니까?",
      "answer": "그리스도께서는 선지자로서 우리를 세우시고 구원하시는 모든 일에 관한 하나님의 모든 뜻을 그분의 성신과 말씀으로 여러 가지 경영하시는 방식을 좇아 만대의 교회에 계시하십니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 44,
      "question": "그리스도께서 제사장의 직분을 어떻게 행하십니까?",
      "answer": "그리스도께서는 제사장으로서 단번에 자신을 흠 없는 제물로 하나님께 드려 자기 백성을 사죄하시고 하나님과 화목하게 하셨고 또한 그들을 위하여 항상 간구하십니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 45,
      "question": "그리스도께서 왕의 직분을 어떻게 행하십니까?",
      "answer": "그리스도께서는 왕으로서 자기를 위하여 한 백성을 세상에서 불러내시고 그들에게 직분과 율법과 징계 수단을 주셔서 그들을 보이는 방식으로 다스리시며, 자기의 택하신 사람들에게 구원의 은혜를 주시고 그들의 순종에 상 주시고 그들의 죄를 바로잡으시고 그들의 모든 시험과 고난 중에 그들을 보존하고 붙드시고 그들의 모든 원수를 제어하시고 자기의 영광과 그들의 유익을 위하여 모든 일을 능력 있게 배정하시며, 하나님을 알지 아니하고 복음을 순종하지 아니하는 나머지 사람들을 심판하십니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 46,
      "question": "그리스도의 낮아지심이 무엇입니까?",
      "answer": "그리스도의 낮아지심은 그분이 우리를 위하여 자기 영광을 비어 종의 형체를 취하심으로 잉태되고 태어나시고 사시고 죽으셨고 그 후 부활하실 때까지 그처럼 비천한 형편에서 계신 것입니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 47,
      "question": "그리스도께서 잉태되고 태어나셨을 때에 어떻게 낮아지셨습니까?",
      "answer": "그리스도께서 잉태되고 태어나셨을 때에 낮아지신 것은, 영원 전부터 하나님의 아들로서 성부의 품에 계시지만 때가 차서 기꺼이 비천한 여인에게 잉태되어 사람의 아들이 되고, 그 여인에게서 태어나신 것인데, 누구보다 비천한 형편에서 그리하셨습니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 48,
      "question": "그리스도께서 사시는 동안에 어떻게 낮아지셨습니까?",
      "answer": "그리스도께서 사시는 동안에 낮아지신 것은, 율법 아래서 내려가서 율법을 온전히 지키시고, 세상의 모욕과, 사단의 시험과, 또한 인성에 공통되거나 그분의 낮아지신 지위에 특별히 따라오는 육신의 연약함과 싸우신 것입니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 49,
      "question": "그리스도께서 죽으실 때에 어떻게 낮아지셨습니까?",
      "answer": "그리스도께서 죽으실 때에 낮아지심은 유다에게 배반당하시고, 제자들에게 버림당하시고, 세상에게 멸시 받고 싫어버린 바 되시고, 빌라도에게 정죄당하시고, 핍박하는 자들에게 매 맞으신 것이며, 또한 사망의 공포와 흑암의 권세와 싸우고 하나님의 진노를 맛보고 감당하시면서, 자기 생명을 죄를 위한 제물로 내어놓으시고, 고통스럽고 수치스럽고 저주스러운 십자가의 죽음을 견디신 것입니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 50,
      "question": "죽으신 이후에 그리스도의 낮아지심은 어디 있습니까?",
      "answer": "죽으신 후에 그리스도의 낮아지심은, 장사되신 것과, 죽은 자의 상태로 계신 것과, 사흗날까지 사망의 권세 아래 계신 것인데, 달리 표현하면 음부에 내려가신 것입니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 51,
      "question": "제2계명이 금하는 것은 무엇입니까?",
      "answer": "제2계명이 금하는 것은 하나님께 예배를 드릴 때에 형상을 사용하거나 혹은 하나님의 말씀에서 정하여 주시지 않은 다른 방법을 조금이라도 사용하는 것입니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 52,
      "question": "제2계명을 지킬 이유로 이어서 말씀하신 것은 무엇입니까?",
      "answer": "제2계명을 지킬 이유로 이어서 말씀하신 것은 하나님께서 우리의 주권자이시고 우리의 소유주이시며, 친히 정하신 대로 경배받기를 열망하신다는 것입니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 53,
      "question": "제3계명이 무엇입니까?",
      "answer": "제3계명은 “너는 너의 하나님 여호와의 이름을 망령되이 일컫지 말라. 나 여호와는 나의 이름을 망령되이 일컫는 자를 죄 없다 하지 아니하리라” 하신 것입니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 54,
      "question": "제3계명이 명하는 것은 무엇입니까?",
      "answer": "제3계명이 명하는 것은 하나님의 이름과 칭호와 속성과 규례와 말씀과 행사를 존경하는 마음으로 거룩하게 사용하라는 것입니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 55,
      "question": "제3계명이 금하는 것은 무엇입니까?",
      "answer": "제3계명이 금하는 것은 하나님께서 자기를 나타내시는 데 쓰시는 것을 속되게 하거나 잘못 사용하는 것입니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 56,
      "question": "제3계명을 지킬 이유로 이어서 말씀하신 것은 무엇입니까?",
      "answer": "제3계명을 지킬 이유로 이어서 말씀하신 것은 이 계명을 범한 자들이 비록 사람의 형벌은 피할 수 있어도, 여호와 우리 하나님의 의로운 심판은 피할 수 없다는 것입니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 57,
      "question": "제4계명이 무엇입니까?",
      "answer": "제4계명은 “안식일을 기억하여 거룩히 지키라. 엿새 동안은 힘써 네 모든 일을 행할 것이나, 제칠 일은 너의 하나님 여호와의 안식일인즉, 너나 네 아들이나 네 딸이나 네 남종이나 네 여종이나 네 육축이나 네 문안에 유하는 객이라도 아무 일도 하지 말라. 이는 엿새 동안에 나 여호와가 하늘과 땅과 바다와 그 가운데 모든 것을 만들고 제칠 일에 쉬었음이라. 그러므로 나 여호와가 안식일을 복되게 하여 그날을 거룩하게 하였느니라” 하신 것입니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 58,
      "question": "제4계명이 명하는 것은 무엇입니까?",
      "answer": "제4계명이 명하는 것은 하나님께서 주님의 말씀으로 정하신 일정한 시간을 하나님께 거룩하게 지키는 것, 곧 이레 중 하루를 종일토록 하나님께 거룩한 안식일로 지키라는 것입니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 59,
      "question": "하나님께서 이레 중 어느 날을 매주의 안식일로 정하셨습니까?",
      "answer": "세상의 처음부터 그리스도의 부활까지는 매주의 일곱째 날을 안식일로 정하셨고, 그 후부터 세상의 끝 날까지는 매주의 첫째 날을 안식일로 정하셨는데, 이날이 그리스도인의 안식일입니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 60,
      "question": "안식일을 어떻게 거룩하게 지킬 수 있습니까?",
      "answer": "우리는 그날 종일을 거룩하게 쉬고 다른 날에 정당한 세상일과 오락까지도 쉬고, 또한 그 모든 시간을 하나님께 공적으로나 개인적으로 예배드리는 데에 사용함으로써 안식일을 거룩하게 지킵니다. 다만 불가피한 일과 자비를 베푸는 일은 행할 수 있습니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 61,
      "question": "제4계명이 금하는 것은 무엇입니까?",
      "answer": "제4계명이 금하는 것은 명하신 의무를 이행하지 않거나 부주의하게 이행하는 것이며, 게으르거나 그 자체로 죄악적인 일을 하거나, 또는 세상일과 오락에 관련된 불필요한 생각과 말과 일을 함으로써 그날을 더럽히는 것입니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 62,
      "question": "제4계명을 지킬 이유로 이어서 말씀하신 것은 무엇입니까?",
      "answer": "제4계명을 지킬 이유로 이어서 말씀하신 것은 우리 자신의 일을 하도록 엿새를 허락하여 주셨고, 제칠 일을 주님의 특별한 소유로 주장하셨으며, 친히 모범을 보여 주셨고, 안식일을 복 주셨다는 것입니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 63,
      "question": "제5계명이 무엇입니까?",
      "answer": "제5계명은 “네 부모를 공경하라. 그리하면 너의 하나님 나 여호와가 네게 준 땅에서 네 생명이 길리라” 하신 것입니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 64,
      "question": "제5계명이 명하는 것은 무엇입니까?",
      "answer": "제5계명이 명하는 것은 윗사람과 아랫사람, 그리고 동료와 같은 각각의 여러 지위와 인륜 관계에서 각 사람의 명예를 존중하고 각 사람에 대한 의무를 수행하라는 것입니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 65,
      "question": "제5계명이 금하는 것은 무엇입니까?",
      "answer": "제5계명이 금하는 것은 각각의 여러 지위와 인륜 관계에서 각 사람의 명예를 존중하지 않고, 각 사람에 대한 의무 수행하기를 소홀히 하거나 거스르는 것입니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 66,
      "question": "제5계명을 지킬 이유로 이어서 말씀하신 것은 무엇입니까?",
      "answer": "제5계명을 지킬 이유로 이어서 말씀하신 것은 이 계명을 지키는 모든 사람이 장수하고 번영하리라는 약속입니다. 다만 하나님께 영광이 되고 그들에게 선이 되는 한, 그렇습니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 67,
      "question": "제6계명이 무엇입니까?",
      "answer": "제6계명은 “살인하지 말지니라” 하신 것입니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 68,
      "question": "제6계명이 명하는 것은 무엇입니까?",
      "answer": "제6계명이 명하는 것은 모든 정당한 노력을 기울여 자기 자신의 생명과 다른 사람의 생명을 보존하라는 것입니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 69,
      "question": "제6계명이 금하는 것은 무엇입니까?",
      "answer": "제6계명이 금하는 것은 자기 자신의 생명이나 이웃의 생명을 불의하게 빼앗거나 죽음으로 이끄는 모든 것입니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 70,
      "question": "제7계명이 무엇입니까?",
      "answer": "제7계명은 “간음하지 말지니라” 하신 것입니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 71,
      "question": "제7계명이 명하는 것은 무엇입니까?",
      "answer": "제7계명이 명하는 것은 마음과 말과 행동에서 자기 자신의 정조와 이웃의 성적 순결을 보존하라는 것입니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 72,
      "question": "제7계명이 금하는 것은 무엇입니까?",
      "answer": "제7계명이 금하는 것은 모든 부정한 생각과 말과 행동입니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 73,
      "question": "제8계명이 무엇입니까?",
      "answer": "제8계명은 “도둑질하지 말지니라” 하신 것입니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 74,
      "question": "제8계명이 명하는 것은 무엇입니까?",
      "answer": "제8계명이 명하는 것은 자기 자신이나 다른 사람의 부와 재산을 합법하게 얻고 증진시키라는 것입니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 75,
      "question": "제8계명이 금하는 것은 무엇입니까?",
      "answer": "제8계명이 금하는 것은 자기 자신이나 이웃의 부와 재산에 부당하게 손해를 끼치거나 손해 끼칠 만한 일을 하는 것입니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 76,
      "question": "제9계명이 무엇입니까?",
      "answer": "제9계명은 “네 이웃에 대하여 거짓 증거 하지 말지니라” 하신 것입니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 77,
      "question": "제9계명이 명하는 것은 무엇입니까?",
      "answer": "제9계명이 명하는 것은 사람 사이의 진실함과 자기 자신과 이웃의 명예를 유지하고 증진시키라는 것이며, 특별히 증언할 때에 그리하라는 것입니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 78,
      "question": "제9계명이 금하는 것은 무엇입니까?",
      "answer": "제9계명이 금하는 것은 무엇이든지 진실함을 손상하는 것과 자기 자신과 이웃의 명예를 훼손하는 것입니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 79,
      "question": "제10계명이 무엇입니까?",
      "answer": "제10계명은 “네 이웃의 집을 탐내지 말지니라. 네 이웃의 아내나 그의 남종이나 그의 여종이나 그의 소나 그의 나귀나 무릇 네 이웃의 소유를 탐내지 말지니라” 하신 것입니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 80,
      "question": "제10계명이 명하는 것은 무엇입니까?",
      "answer": "제10계명이 명하는 것은 자기 자신의 처지에 온전히 만족하며, 우리 이웃과 그의 모든 소유에 대하여 정당하고 잘되기 바라는 심정을 가지라는 것입니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 81,
      "question": "제10계명이 금하는 것은 무엇입니까?",
      "answer": "제10계명이 금하는 것은 자기 자신의 처지를 조금이라도 불만스러워 하고, 이웃의 잘됨을 시기하고 원통하게 여기며, 이웃의 것에 대하여 조금이라도 부당한 마음과 욕심을 품는 것입니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 82,
      "question": "하나님의 계명을 완전히 지킬 수 있는 사람이 있습니까?",
      "answer": "타락한 이후 한낱 사람으로서는 이 세상에 사는 동안 하나님의 계명들을 완전히 지킬 수 없고, 오히려 생각과 말과 행위로 날마다 범합니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 83,
      "question": "법을 어기는 죄가 모두 똑같이 악합니까?",
      "answer": "어떤 죄는 그 자체로나, 거기서 파생된 해악으로 말미암아 하나님 앞에서 다른 죄보다 더 악합니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 84,
      "question": "모든 죄마다 마땅히 받아야 할 보응이 무엇입니까?",
      "answer": "모든 죄마다 마땅히 받아야 할 보응은 이 세상과 오는 세상에서 하나님의 진노와 저주를 받는 것입니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 85,
      "question": "우리의 죄로 말미암아 마땅히 받아야 할 하나님의 진노와 저주를 피하게 하시려고 하나님께서 우리에게 요구하시는 것은 무엇입니까?",
      "answer": "하나님께서 우리에게 요구하시는 것은 예수 그리스도를 믿고, 생명에 이르는 회개를 하며, 우리에게 구속의 은덕을 끼쳐 주시려고 그리스도께서 쓰시는 모든 방도를 부지런히 사용하는 것입니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 86,
      "question": "예수 그리스도를 믿는 믿음이 무엇입니까?",
      "answer": "예수 그리스도를 믿는 믿음은 구원의 은혜이며, 이로써 우리는 구원을 얻으려고 복음이 전하는 예수 그리스도를 영접하고 그분만을 의지합니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 87,
      "question": "생명에 이르는 회개가 무엇입니까?",
      "answer": "생명에 이르는 회개는 구원의 은혜이며, 이로써 죄인이 자기 죄를 바로 알고, 그리스도 안에 있는 하나님의 자비를 깨달아, 자기 죄를 슬퍼하고 미워하며, 그 죄에서 떠나 하나님께로 돌아가고 굳은 결심과 노력으로 새롭게 순종합니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 88,
      "question": "그리스도께서 우리에게 구속의 은덕을 끼치는 데 쓰시는 통상적인 방도는 무엇입니까?",
      "answer": "그리스도께서 우리에게 구속의 은덕을 끼치는 데 쓰시는 통상적인 방도는 그분이 정하신 것인데, 특히 말씀과 성례와 기도입니다. 이 모든 것이 택함 받은 사람들에게 구원을 위하여 효력 있게 됩니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 89,
      "question": "말씀이 어떻게 구원을 위하여 효력 있게 됩니까?",
      "answer": "하나님의 성신께서 말씀의 낭독, 특별히 강설을 효력 있는 방도로 쓰셔서 죄인을 설복하고 회개시키며, 거룩함과 위로로 그들을 세워서 믿음으로 구원에 이르게 합니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 90,
      "question": "하나님의 말씀을 어떻게 읽고 들어야 구원을 위하여 효력 있게 됩니까?",
      "answer": "하나님의 말씀이 구원을 위하여 효력 있게 되려면 우리는 부지런함과 준비와 기도로써 말씀에 집중하며, 그 말씀을 믿음과 사랑으로 받아들이고, 우리의 마음에 간직하며, 우리의 생활에서 실천해야 합니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 91,
      "question": "성례가 어떻게 효력 있는 구원의 방도가 됩니까?",
      "answer": "성례가 효력 있는 구원의 방도가 되는 것은 성례 자체에나 성례를 행하는 사람에게 어떤 덕이 있어서가 아니고, 오직 그리스도의 복 주심과 믿음으로 성례를 받는 사람 속에서 그리스도의 성신께서 일하심으로 됩니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 92,
      "question": "성례가 무엇입니까?",
      "answer": "성례는 그리스도께서 세우신 거룩한 예식이며, 이 예식 가운데 그리스도와 새 언약의 유익이 눈에 보이는 표로써 믿는 사람에게 표시되고 인 쳐지며 적용됩니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 93,
      "question": "신약의 성례는 무엇입니까?",
      "answer": "신약의 성례는 세례와 성찬입니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 94,
      "question": "세례가 무엇입니까?",
      "answer": "세례는 성부와 성자와 성신의 이름으로 연합시키는 물로 씻는 성례이며, 우리가 그리스도에게 접붙여짐과 은혜 언약의 유익에 참여함과 주님의 것이 되기로 약속함을 표시하고 인 칩니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 95,
      "question": "세례는 어떤 사람에게 베풉니까?",
      "answer": "세례는 보이는 교회 밖에 있는 사람에게 베풀지 않고, 누구든지 그리스도를 믿고 주님께 순종하겠다고 고백할 때에 비로소 베풀며, 보이는 교회의 회원의 유아들도 받습니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 96,
      "question": "주님의 성찬이 무엇입니까?",
      "answer": "주님의 성찬은 떡과 포도주를 주고 받음으로써 그의 죽으심을 나타내 보이는 성례입니다. 합당하게 받는 사람은 믿음으로 주님의 몸과 피에 참여하여 신령한 양식을 먹고 은혜 안에서 장성합니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 97,
      "question": "주님의 성찬을 합당하게 받으려면 어떻게 하여야 합니까?",
      "answer": "주님의 성찬에 합당하게 참여하려는 사람은 주님의 몸을 분별하는 지식이 있는지, 주님을 양식으로 삼는 믿음이 있는지, 회개와 사랑과 새로운 순종이 있는지 스스로 살펴야 합니다. 그렇지 아니하면 자기에게 임할 심판을 먹고 마시게 됩니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 98,
      "question": "기도가 무엇입니까?",
      "answer": "기도는 그리스도의 이름으로 우리의 소원을 하나님께 올리는 것이며, 그분의 뜻에 맞는 것을 구하고, 우리의 죄를 고백하며, 그분의 자비하심을 깨달아 감사하는 것입니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 99,
      "question": "우리의 기도를 지도하시려고 하나님께서 우리에게 주신 법칙은 무엇입니까?",
      "answer": "하나님의 모든 말씀이 우리의 기도를 지도하기에 유용하며, 특별한 법칙은 그리스도께서 제자들에게 가르쳐 주신 기도, 곧 ‘주님께서 가르치신 기도’입니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 100,
      "question": "주님께서 가르치신 기도의 머리말이 우리에게 가르치는 것은 무엇입니까?",
      "answer": "'하늘에 계신 우리 아버지'라는 기도의 머리말은, 자녀들이 아버지에게 나아가듯이 우리로 하여금 모든 거룩한 공경심과 확신을 가지고 하나님께 나아갈 것을 가르칩니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 101,
      "question": "주님께서 가르치신 기도의 맺음말은 우리에게 무엇을 가르칩니까?",
      "answer": "'대개 나라와 권세와 영광이 아버지께 영원히 있사옵나이다. 아멘'이라는 기도의 맺음말은, 우리가 기도할 담력을 하나님께 얻고, 하나님께 영광을 돌리며, 우리의 기도를 들어주시리라는 소원과 확신을 표시하는 것입니다. 우리는 이를 믿으며 “아멘”이라고 합니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 102,
      "question": "둘째 간구로 우리는 무엇을 구합니까?",
      "answer": "'나라이 임하옵소서'라는 둘째 간구로 우리는 사탄의 나라가 멸망하고, 은혜의 나라가 흥왕하여서 우리와 다른 사람들이 그 나라에 들어가 지켜 주심을 받으며, 영광의 나라가 속히 오기를 구합니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 103,
      "question": "셋째 간구로 우리는 무엇을 구합니까?",
      "answer": "'뜻이 하늘에서 이룬 것같이 땅에서도 이루어지이다'라는 셋째 간구로 우리는 하나님께서 은혜를 베풀어 주셔서 우리로 하여금 기꺼운 마음으로, 하늘에서 천사들이 하듯이, 모든 일에서 주님의 뜻을 알고 순종하며 기뻐 따르게 하여 주시기를 구합니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 104,
      "question": "넷째 간구로 우리는 무엇을 구합니까?",
      "answer": "'오늘날 우리에게 일용할 양식을 주옵소서'라는 넷째 간구로 우리는 이생에서 필요한 모든 좋은 것을 하나님의 값없이 주시는 선물로 받고, 그와 함께 하나님의 복을 누리기를 구합니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 105,
      "question": "다섯째 간구로 우리는 무엇을 구합니까?",
      "answer": "'우리가 우리에게 죄 지은 자를 사하여 준 것같이 우리의 죄를 사하여 주옵소서'라는 다섯째 간구로 우리는 하나님께서 그리스도를 보시고 우리의 모든 죄를 값없이 용서해 주시기를 구합니다. 또한 우리가 주님의 은혜로 말미암아 다른 사람들을 진심으로 용서할 수 있음을 확신하며 그렇게 구합니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 106,
      "question": "여섯째 간구로 우리는 무엇을 구합니까?",
      "answer": "'우리를 시험에 들지 말게 하옵시며 다만 악에서 구하옵소서'라는 여섯째 간구로 우리는 하나님께서 우리를 지켜 주셔서 죄에 이르는 시험을 당하지 않게 하시고, 시험을 당할 때에는 우리를 붙드시고 구원하여 주시기를 구합니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    },
    {
      "id": 107,
      "question": "주님께서 가르치신 기도의 맺음말은 우리에게 무엇을 가르칩니까?",
      "answer": "'대개 나라와 권세와 영광이 아버지께 영원히 있사옵나이다. 아멘'이라는 주님께서 가르치신 기도의 맺음말은 우리가 기도할 담력을 하나님께 얻고, 하나님께 영광을 돌리며, 우리의 기도를 들어주시리라는 소원과 확신을 표시하는 것입니다. 우리는 이를 믿으며 “아멘”이라고 합니다.",
      "explanation": " ",
      "verses": [
        {
          "book": "",
          "chapter": 0,
          "verse": "",
          "text": ""
        }
      ]
    }
  ]
}